**辻中　丰**（）是[日本的政治学者](../Page/日本.md "wikilink")、[筑波大学人文社会科学研究科教授](../Page/筑波大学.md "wikilink")。研究方向为[利益团体](../Page/利益团体.md "wikilink")（[利益集团](../Page/利益集团.md "wikilink")・[压力团体](../Page/压力团体.md "wikilink")）・[公共政策](../Page/公共政策.md "wikilink")・[市民社会](../Page/市民社会.md "wikilink")（civil
society，中文又有译为[公民社会或](../Page/公民社会.md "wikilink")[民间社会](../Page/民间社会.md "wikilink")）。是日本有代表性的利益集团研究者。

## 简历

  - 1954年　[大阪府出生](../Page/大阪府.md "wikilink")。
  - 1972年　大阪府立高津高等学校毕业
  - 1976年　[大阪大学法学部毕业](../Page/大阪大学.md "wikilink")
  - 1978年　大阪大学大学院法学研究科博士前期课程修了
  - 1981年　大阪大学大学院法学研究科博士后期课程学分修了
  - 1981年　[北九州大学法学部](../Page/北九州大学.md "wikilink")（政治学科）专任讲师
  - 1984年　北九州大学法学部副教授
  - 1986年　筑波大学社会科学系政治学专任副教授
  - 1989年　[康奈尔大学客座研究员](../Page/康奈尔大学.md "wikilink")（东亚课程及政治学部、-1991年）
  - 1996年　获[京都大学博士](../Page/京都大学.md "wikilink")（法学）学位
  - 1998年　筑波大学社会科学系（[政治学专攻](../Page/政治学.md "wikilink")）教授
  - 2001年　筑波大学社会学类长・评议员（-2004年）
  - 2002年　日本公共政策学会理事
  - 2003年　筑波大学比较市民社会・国家・文化特別课题项目长
  - 2004年　筑波大学大学院人文社会科学研究科教授、筑波大学[校长辅佐](../Page/校长.md "wikilink")、国际连携室长（-2007年）
  - 2004年　日本政治学会理事

## 著作

### 独著

  - 『利益集団』（東京大学出版会, 1988年）
      - 中文简体字版：郝玉珍译『利益集団』（经济日报出版社, 1989年）
      - 中文繁体字版：陈水逢译『日本利益集団』（中日文教基金会, 1990年）

<!-- end list -->

  - *Interest Group Structure and Regime Change in Japan*, (The Center
    for International and Security Studies at Maryland, 1996).

### 合著

  - （[村松岐夫](../Page/村松岐夫.md "wikilink")・[伊藤光利](../Page/伊藤光利.md "wikilink")）『戦後日本の圧力団体』（東洋経済新報社,
    1986年）
  - *Defending the Japanese State: Structures, Norms and the Political
    Responses to Terrorism and Violent Social Protest in the 1970s and
    1980s*, with Peter J. Katzenstein, (East Asia Program, Cornell
    University, 1991).
  - （村松岐夫・伊藤光利）『日本の政治』（有斐閣, 1992年／第2版, 2001年）
  - （[稲上毅](../Page/稲上毅.md "wikilink")・[H・ウィッタカー](../Page/H・ウィッタカー.md "wikilink")・[逢見直人](../Page/逢見直人.md "wikilink")・[篠田徹](../Page/篠田徹.md "wikilink")・[下平好博](../Page/下平好博.md "wikilink")）『ネオ・コーポラティズムの国際比較――新しい政治経済モデルの探索』（日本労働研究機構,
    1994年）
  - *Comparing Policy Networks: Labor Politics in the U.S., Germany, and
    Japan*, with David Knoke, Franz Urban Pappi and Jeffrey Broadbent,
    (University of Cambridge Press 1996).

### 编著

  - 『現代日本の市民社会・利益団体』（木鐸社, 2002年）

### 合作編著

  - （廉載鎬）『現代韓国の市民社会・利益団体――日韓比較による体制移行の研究』（木鐸社, 2004年）

### 译作

  - [Ph・C・シュミッター](../Page/フィリップ・C・シュミッター.md "wikilink"),
    G・レームブルッフ編『現代コーポラティズム（1-2）』（木鐸社,
    1984年）

## 其他

  - 在中国，辻中丰教授的名字经常会被写成或被介绍为“迁中丰”，这是不正确的。“辻”是日本的国字（即日本人自创的汉字），由字形会意为“十字路口”，该字在日本人的姓氏中较为常见。中文汉字中不存在“辻”这个字，中国人误认“辻”为“遷”的中文简体字“迁”，于是造成误读。

## 外部链接

  - [辻中研究室](http://member.social.tsukuba.ac.jp/tujinaka/)

[Category:大阪府出身人物](../Category/大阪府出身人物.md "wikilink")
[Category:日本政治學家](../Category/日本政治學家.md "wikilink")
[Category:大阪大學校友](../Category/大阪大學校友.md "wikilink")
[Category:京都大學校友](../Category/京都大學校友.md "wikilink")